%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Deze aspecten moeten zeker aan bod komen:
% - Context: waarom is dit werk belangrijk?
% - Nood: waarom moest dit onderzocht worden?
% - Taak: wat heb je precies gedaan?
% - Object: wat staat in dit document geschreven?
% - Resultaat: wat was het resultaat?
% - Conclusie: wat is/zijn de belangrijkste conclusie(s)?
% - Perspectief: blijven er nog vragen open die in de toekomst nog kunnen
%    onderzocht worden? Wat is een mogelijk vervolg voor jouw onderzoek?
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

\chapter*{Samenvatting}
\label{ch:samenvatting}
Peru investeerde in 2007 veel geld in het OLPC project om informatica in het onderwijs te stimuleren. Dat wierp zijn vruchten af, maar is de impact van deze investering nog steeds zichtbaar in het onderwijs? Deze bachelorproef onderzoek de huidige stand van zaken omtrent informatica in het onderwijs in Peru. Ook wordt er nagedacht over suggesties tot optimalisatie. 

Via interviews, afgenomen bij vakspecialisten, werd geconstateerd dat er zeker nog werk is aan informatica binnen educatie in Peru. Er is geen basis fundering voorzien voor de scholen, de informatica infrastructuur is verouderd en het ministerie van onderwijs heeft te weinig middelen. Ook is er een tekort aan ICT leerkrachten en informatica bijlessen voor gewone leerkrachten. De algemene armoede van het ontwikkelingsland is ook een probleem dat meespeelt in de digitalisering van het onderwijs. 

Mogelijke oplossingen kunnen geboden worden door de Peruviaanse overheid en NGO's. De overheid zou meer geld kunnen steken in het onderwijs om de infrastructuur te verbeteren, meer ICT leerkracht aan te stellen en bijlessen informatica te voorzien voor gewone leerkrachten. Grote NGO's kunnen hulp bieden door hun goederen of diensten aan goedkopere tarieven aan te bieden of die zelfs helemaal gratis te maken voor organisaties zonder winstoogmerk. Kleine NGO's kunnen ook het verschil maken door bijvoorbeeld verouderde bedrijfscomputers in te zamelen, deze te formatteren, en er zelf ontwikkelde educatiebesturingssysteem op te zetten. Hierna kunnen de computers verdeeld worden onder de verschillende Peruviaanse scholen die er nood aan hebben. 

Dit onderzoek liep tijdens de uitbraak van het covid-19 virus. Tijdens het onderzoek bleek een aantal keer dat de Peruviaanse overheid veel in informatica voor het onderwijs investeerde omdat alle kinderen van tijdens de pandemie van thuis uit les volgden. Het zou erg interessant zijn om te onderzoeken welke impact de pandemie op het probleem van informatica binnen onderwijs heeft gehad.


